<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>Posts on marc.py</title><link>https://ScotuzziJr.github.io/marc.py/posts/</link><description>Recent content in Posts on marc.py</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>pt-br</language><lastBuildDate>Sun, 12 Mar 2023 12:19:35 -0300</lastBuildDate><atom:link href="https://ScotuzziJr.github.io/marc.py/posts/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>sobre stallman</title><link>https://ScotuzziJr.github.io/marc.py/posts/stallman/</link><pubDate>Sun, 12 Mar 2023 12:19:35 -0300</pubDate><guid>https://ScotuzziJr.github.io/marc.py/posts/stallman/</guid><description>O movimento de software livre é maior do que Richard Stallman Richard Matthew Stallman (RMS) nasceu em 1953, em Nova Iorque. Desde muito cedo demonstrou interesse por computadores, além de sempre ter sido um aluno com excelente desempenho. Isso levou Stallman a estudar e trabalhar em universidades prestigiadas, como Harvard e o MIT. Apesar de ser graduado em física, Stallman sempre atuou na área de computação, sobretudo inteligência artifical. À partir de 1983, RMS passou a se dedicar ao projeto GNU e ao movimento de software livre.</description><content>&lt;p>&lt;em>O movimento de software livre é maior do que Richard Stallman&lt;/em> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>Richard Matthew Stallman (RMS) nasceu em 1953, em Nova Iorque. Desde muito cedo demonstrou interesse por computadores, além de sempre ter sido um aluno com excelente desempenho. Isso levou Stallman a estudar e trabalhar em universidades prestigiadas, como Harvard e o MIT. Apesar de ser graduado em física, Stallman sempre atuou na área de computação, sobretudo inteligência artifical. À partir de 1983, RMS passou a se dedicar ao projeto GNU e ao movimento de software livre. Hoje, o movimento de software livre superou a figura do Stallman, mesmo que ainda seja difícil que a gente enxergue as coisas assim.&lt;/p>
&lt;p>Negar a importância de Stallman para o movimento de software livre é injusto e eu não seria capaz de fazer isso, porém, sendo o software livre um movimento social, não podemos associar as suas ações e sua força à uma única figura ou instituição. Stallman e a Free Software Foundation (FSF) são importantes na história do movimento, mas o software livre é maior do que isso e ele se faz pela união de todos aqueles que defendem ativamente a liberdade dos usuários.&lt;/p>
&lt;p>Por fim, a figura problemática de Richard Stallman e os escandâlos envolvendo o seu nome não podem ser tratados com condescendência simplesmente pelo fato dele ser o fundador do movimento de software livre. Em 2006, Stallman fez declarações dizendo que &amp;ldquo;pedofilia voluntária&amp;rdquo; não causaria mal às crianças, além de ter trocado emails sobre leis envolvendo pornografia infantil e sexo com menores por volta de 2013. Em 2018, ele afirmou ser normal adultos se sentirem atraídos por adolescentes. Em 2019, durante o escandâlo envolvendo Jeffrey Epstein e o seu esquema de tráfico sexual, Stallman fez declarações que culpavam as vítimas de abuso, defendendo Epstein. Essa cadeia de eventos levaram Stallman a sair do MIT e do quadro de diretores da FSF. Infelizmente, em 2021 ele voltou para a FSF, o que não agradou a comunidade de software livre - e sequer deveria. Para além de provas escritas de pronunciamentos de Stallman, existem inúmeros relatos de alunas do MIT que foram assediadas por ele enquanto ele era professor, o que torna inaceitável a decisão da FSF de aceitá-lo de volta.&lt;/p>
&lt;p>Portanto, precisamos cada vez mais bater nessa tecla: nós, enquanto pessoas programadoras, pessoas ativistas, pessoas engajadas com a defesa das liberdades dos usuários, somos nós que fazemos o movimento de software livre acontecer e devemos continuar lutando - porque o software livre é um movimento social e é muito maior do que Richard Stallman ou a FSF.&lt;/p></content></item><item><title>software livre</title><link>https://ScotuzziJr.github.io/marc.py/posts/software-livre/</link><pubDate>Mon, 06 Mar 2023 14:00:35 -0300</pubDate><guid>https://ScotuzziJr.github.io/marc.py/posts/software-livre/</guid><description>Software livre é um movimento social A tecnologia mudou a forma como interagimos com o mundo, isso é fato. No entanto, a medida que a tecnologia evoluiu, a forma que interagimos com ela também mudou. Duas semanas atrás eu vi um rapaz comentando no Reddit que na década de 80, fase de sua adolescência, ele sabia exatamente como cada parte de um computador funcionava, bem como os softwares que rodavam na máquina.</description><content>&lt;p>&lt;em>Software livre é um movimento social&lt;/em> &lt;!-- raw HTML omitted -->&lt;/p>
&lt;p>A tecnologia mudou a forma como interagimos com o mundo, isso é fato. No entanto, a medida que a tecnologia evoluiu, a forma que interagimos com ela também mudou. Duas semanas atrás eu vi um rapaz comentando no Reddit que na década de 80, fase de sua adolescência, ele sabia exatamente como cada parte de um computador funcionava, bem como os softwares que rodavam na máquina. Hoje em dia, porém, ele se sente alheio a como o seu notebook funciona. Esse sentimento de alienação tem duas origens, ao meu ver:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>A evolução da microeletrônica, que reduziu o tamanho dos componentes de hardware e aumentou, em contrapartida, a sua complexidade;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>O interesse das empresas em ocultar o funcionamento dos softwares que elas produzem.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>A omissão consciente de como os softwares operam é uma decisão política e social que, camuflada por um discurso de propriedade intelectual e valendo-se de licenças proibitivas, relega os usuários à uma condição de submissão aos programas que, na maioria das vezes, estão engendrados no nosso cotidiano e ditam múltiplos aspectos da vida contemporânea. Aos poucos, cria-se uma nova forma de opressão. Revoltar-se é inevitável e contra atacar torna-se imprescindível. Assim nasce o movimento de software livre.&lt;/p>
&lt;p>Richard Stallman é o pai do software livre, tendo iniciado o movimento em 1983, com o projeto GNU - o primeiro sistema operacional livre. Em 1985, a Free Software Foundation (FSF) foi fundada, com o propósito de divulgar e organizar as ações do movimento. Desde então, a forma de pensar software foi mudada. Opondo-se ao paradigma de que o software deve ser pensado e construído visando como objetivo primeiro o interesse por trás da empresa ou pessoa que o cria, o movimento de software livre passou a pregar que a defesa da liberdade do usuário deve vir antes de qualquer coisa. Aqui cabe definirmos um ponto crucial e que frequentemente é mal interpretado: software livre não é sinônimo de software gratuito. Software livre é aquele que preserva as liberdades do usuário, sobretudo as quatro liberdades ditas fundamentais:&lt;/p>
&lt;ul>
&lt;li>
&lt;p>A liberdade de usar o software para quaisquer fins;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>A liberdade de estudar e modificar o software a fim de compreender o seu funcionamento e adaptá-lo para atender melhor às necessidades do usuário;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>A distribuição de cópias originais do software;&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;li>
&lt;p>A distribuição de versões modificadas do software a fim de beneficiar a comunidade.&lt;/p>
&lt;/li>
&lt;/ul>
&lt;p>O software livre é um movimento social, uma luta pela libertação das amarras impostas por softwares proprietários e o caminho para a construção de um meio digital mais democrático. Não poder controlar os softwares que usamos é aceitar sermos controlados por eles. Assim como o mundo real precisa dos direitos civis, o mundo virtual precisa do software livre.&lt;/p></content></item></channel></rss>